「政府能容無能者 難容不準確報告」 馬時亨：林鄭下令炒四高層

2018年12月13日

「政府能容無能者 難容不準確報告」
馬時亨：林鄭下令炒四高層

馬時亨（中）昨在庭上指港鐵報告出錯令他感到震驚及失望。黃耀興攝

【沙中綫聆訊】

【本報訊】沙中綫聆訊踏入第33日，港鐵主席馬時亨昨現身作供，亦是港鐵最後一位證人。馬時亨在庭上回應今年6月15日港鐵向政府提交報告時資料出錯等事件，坦言當時感到震驚及失望，又稱政府能容忍無能的人，但無法容忍不準確的報告，故特首林鄭月娥8月要求港鐵炒人，四名高層即日離職。

記者：伍雅謙 羅繼盛

相關新聞：顧問食港鐵、禮頓兩家茶禮

馬時亨庭上憶述，今年5月底傳媒揭發紅磡站剪鋼筋醜聞，時任港鐵工程總監黃唯銘認為報道失實，故邀請傳媒到工地展示實際情況。他指，當時感到港鐵給予公眾缺乏透明度的觀感，港鐵亦承受極大壓力，曾多次要求實際施工的禮頓向公眾交代事件，但禮頓仍拒絕交代，批評禮頓不負責任。

至於導致港鐵多名高層離職、今年6月15日提交的港鐵報告，馬時亨透露當日曾特別向沙中綫土木工程（南北線）前總經理胡宏利查問，報告提及的2.35萬個螺絲帽數量有否文件支持，胡當時回應指「有」；馬又要求查看證明文件，但胡指涉及的大量文件都放在工地，交予他一張有不少簽名的試算表，亦有提及關鍵檢查點（hold point），他遂相信同事。惟7月底他從外國返港，才得悉曾更改圖則，令呈報的螺絲帽數量出錯。馬時亨坦言感到震驚及失望，當時亦收到三名政府官員的短訊，直指事件是嚴重危機。

「未來400年服務香港」

馬時亨又指，8月初與特首林鄭月娥、運輸及房屋局局長陳帆及特首辦主任陳國基開會，林鄭表明對港鐵管理層失去信心，要求高層梁國權、黃唯銘、李子文、胡宏利及黃智聰離職。馬自言自己曾在政府工作6年，知悉政府能容忍無能的人，但不能容忍報告不準確，翌日董事局特別會議亦一致接納政府意見，解除梁國權以外的其餘四人職務。馬時亨形容，今次事件「是一個慘痛的教訓」，但未來要向前看，「因為港鐵仍在未來40年、400年服務香港」。

中科代表大律師陶榮就質疑，港鐵的報告未納入中科供詞，有違馬作為主席、推動開明文化和良好管治的目標。馬回應當日曾向港鐵人員查詢，但同事指內容涉貪污指控，亦可能構成誹謗，故沒有納入，他認為做法合理，亦有即時查詢有否向廉署舉報。

代表港鐵的英國御用大律師Philip Boulding在庭上指，政府要求縮短開鑿石屎時間至12星期，惟因有不可預知的風險及困難，港鐵未能承諾，但會加快進度，並盡力於明年1月底向委員會匯報中期報告。

下一則
下一則
顧問食港鐵、禮頓兩家茶禮

點都要交人既. 馬SIR保自己梗要搵人頂一頂平下民怨.

呢個屎坑就最撚廢

咁多市民既利益係你地手上
無能都可以接受？

最應該離既冇離

黑社會都喺搵啲細嚟頂罪

我都好無能 快點請我

政府能容無能者
呢樣唔使講呀 一早知呀

政府能容忍無能的人

黃唯銘唔服喎

馬屎坑你咪係其中一條無能既撚屌啦

政府能容忍無能者，佢留咗喺到，政府又忍佢

無能高層一個幾百萬年薪可容？

屎坑講嘢咁老實

高層雖然離左職, 不過會講返做顧問, 實怕佢地爆料

炒人洗唔洗賠錢

所以點解阿馬生可以留低